{
  "chapter_metadata": {
    "chapter_id": "06.Geography.10",
    "standard": "6",
    "subject": "Geography",
    "medium": "Marathi",
    "chapter_name": "मानवी व्यवसाय"
  },
  "questions": [
    {
      "question_id": 1,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "मानव आपल्या गरजा भागवण्यासाठी ज्या कृती करतो, त्यांना काय म्हणतात?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "विश्रांती", "is_correct": false },
        { "option_id": 2, "text": "व्यवसाय", "is_correct": true },
        { "option_id": 3, "text": "खेळ", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "भ्रमण", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "व्यवसाय"
    },
    {
      "question_id": 2,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "निसर्गावर थेट अवलंबून असलेल्या व्यवसायांना काय म्हणतात?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "द्वितीयक व्यवसाय", "is_correct": false },
        { "option_id": 2, "text": "तृतीयक व्यवसाय", "is_correct": false },
        { "option_id": 3, "text": "प्राथमिक व्यवसाय", "is_correct": true },
        { "option_id": 4, "text": "चतुर्थक व्यवसाय", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "प्राथमिक व्यवसाय"
    },
    {
      "question_id": 3,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "खालीलपैकी कोणता प्राथमिक व्यवसाय आहे?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "बँकिंग", "is_correct": false },
        { "option_id": 2, "text": "पशुपालन", "is_correct": true },
        { "option_id": 3, "text": "शिक्षण", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "वाहतूक", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "पशुपालन"
    },
    {
      "question_id": 4,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "प्राथमिक व्यवसायातून मिळालेल्या मालावर प्रक्रिया करणाऱ्या व्यवसायांना काय म्हणतात?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "द्वितीयक व्यवसाय", "is_correct": true },
        { "option_id": 2, "text": "चतुर्थक व्यवसाय", "is_correct": false },
        { "option_id": 3, "text": "प्राथमिक व्यवसाय", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "यांपैकी नाही", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "द्वितीयक व्यवसाय"
    },
    {
      "question_id": 5,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "दुधापासून श्रीखंड किंवा पनीर बनवणे हा कोणत्या प्रकारचा व्यवसाय आहे?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "प्राथमिक", "is_correct": false },
        { "option_id": 2, "text": "द्वितीयक", "is_correct": true },
        { "option_id": 3, "text": "तृतीयक", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "चतुर्थक", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "द्वितीयक"
    },
    {
      "question_id": 6,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "प्राथमिक व द्वितीयक व्यवसायांना पूरक सेवा देणाऱ्या व्यवसायांना काय म्हणतात?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "तृतीयक व्यवसाय", "is_correct": true },
        { "option_id": 2, "text": "उत्पादन व्यवसाय", "is_correct": false },
        { "option_id": 3, "text": "शेती", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "खाणकाम", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "तृतीयक व्यवसाय"
    },
    {
      "question_id": 7,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "वाहतूक आणि व्यापार हे कोणत्या प्रकारचे व्यवसाय आहेत?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "प्राथमिक", "is_correct": false },
        { "option_id": 2, "text": "द्वितीयक", "is_correct": false },
        { "option_id": 3, "text": "तृतीयक", "is_correct": true },
        { "option_id": 4, "text": "चतुर्थक", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "तृतीयक"
    },
    {
      "question_id": 8,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "ज्या व्यवसायांसाठी विशेष प्राविण्य किंवा बौद्धिक कौशल्याची गरज असते, त्यांना काय म्हणतात?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "प्राथमिक व्यवसाय", "is_correct": false },
        { "option_id": 2, "text": "द्वितीयक व्यवसाय", "is_correct": false },
        { "option_id": 3, "text": "तृतीयक व्यवसाय", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "चतुर्थक व्यवसाय", "is_correct": true }
      ],
      "answer": "चतुर्थक व्यवसाय"
    },
    {
      "question_id": 9,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "डॉक्टर, वकील आणि शिक्षक हे कोणत्या व्यवसायाचे उदाहरण आहेत?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "प्राथमिक", "is_correct": false },
        { "option_id": 2, "text": "द्वितीयक", "is_correct": false },
        { "option_id": 3, "text": "तृतीयक", "is_correct": true },
        { "option_id": 4, "text": "चतुर्थक", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "तृतीयक"
    },
    {
      "question_id": 10,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "संशोधन किंवा माहिती तंत्रज्ञान (IT) हा कोणत्या प्रकारचा व्यवसाय आहे?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "प्राथमिक", "is_correct": false },
        { "option_id": 2, "text": "द्वितीयक", "is_correct": false },
        { "option_id": 3, "text": "चतुर्थक", "is_correct": true },
        { "option_id": 4, "text": "यांपैकी नाही", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "चतुर्थक"
    },
    {
      "question_id": 11,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "मानवाचा सर्वात जुना प्राथमिक व्यवसाय कोणता?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "शिक्षण", "is_correct": false },
        { "option_id": 2, "text": "शिकार व फळे गोळा करणे", "is_correct": true },
        { "option_id": 3, "text": "बँकिंग", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "वाहतूक", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "शिकार व फळे गोळा करणे"
    },
    {
      "question_id": 12,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "द्वितीयक व्यवसायांना काय म्हणून ओळखले जाते?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "सेवा व्यवसाय", "is_correct": false },
        { "option_id": 2, "text": "उत्पादन किंवा उद्योग", "is_correct": true },
        { "option_id": 3, "text": "बौद्धिक व्यवसाय", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "नैसर्गिक व्यवसाय", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "उत्पादन किंवा उद्योग"
    },
    {
      "question_id": 13,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "कच्च्या मालाचे पक्क्या मालात रूपांतर कशात होते?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "प्राथमिक व्यवसायात", "is_correct": false },
        { "option_id": 2, "text": "द्वितीयक व्यवसायात", "is_correct": true },
        { "option_id": 3, "text": "चतुर्थक व्यवसायात", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "यांपैकी नाही", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "द्वितीयक व्यवसायात"
    },
    {
      "question_id": 14,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "तृतीयक व्यवसायांना प्रामुख्याने काय म्हणतात?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "सेवा व्यवसाय", "is_correct": true },
        { "option_id": 2, "text": "प्रक्रिया व्यवसाय", "is_correct": false },
        { "option_id": 3, "text": "कृषी व्यवसाय", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "खाणकाम", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "सेवा व्यवसाय"
    },
    {
      "question_id": 15,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "साखरेचा कारखाना हा कोणत्या प्रकारचा व्यवसाय आहे?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "प्राथमिक", "is_correct": false },
        { "option_id": 2, "text": "द्वितीयक", "is_correct": true },
        { "option_id": 3, "text": "तृतीयक", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "चतुर्थक", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "द्वितीयक"
    },
    {
      "question_id": 16,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "शेती हा कोणत्या प्रकारचा व्यवसाय आहे?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "प्राथमिक", "is_correct": true },
        { "option_id": 2, "text": "द्वितीयक", "is_correct": false },
        { "option_id": 3, "text": "तृतीयक", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "चतुर्थक", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "प्राथमिक"
    },
    {
      "question_id": 17,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "उत्पादकाकडून ग्राहकाकडे माल पोहोचवणे हा कोणता व्यवसाय आहे?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "प्राथमिक", "is_correct": false },
        { "option_id": 2, "text": "द्वितीयक", "is_correct": false },
        { "option_id": 3, "text": "तृतीयक (व्यापार)", "is_correct": true },
        { "option_id": 4, "text": "यांपैकी नाही", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "तृतीयक (व्यापार)"
    },
    {
      "question_id": 18,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "मासेमारी हा कोणत्या प्रकारचा व्यवसाय आहे?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "प्राथमिक", "is_correct": true },
        { "option_id": 2, "text": "द्वितीयक", "is_correct": false },
        { "option_id": 3, "text": "तृतीयक", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "चतुर्थक", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "प्राथमिक"
    },
    {
      "question_id": 19,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "ज्या देशात प्राथमिक व्यवसायांचे प्रमाण जास्त असते, तो देश कसा असतो?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "विकसित", "is_correct": false },
        { "option_id": 2, "text": "विकासशील", "is_correct": true },
        { "option_id": 3, "text": "अतिप्रगत", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "यांपैकी नाही", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "विकासशील"
    },
    {
      "question_id": 20,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "लोकरीपासून कापड बनवणे हा कोणता व्यवसाय आहे?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "प्राथमिक", "is_correct": false },
        { "option_id": 2, "text": "द्वितीयक", "is_correct": true },
        { "option_id": 3, "text": "तृतीयक", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "चतुर्थक", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "द्वितीयक"
    },
    {
      "question_id": 21,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "लाकूड तोडणे हा कोणत्या प्रकारचा व्यवसाय आहे?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "प्राथमिक", "is_correct": true },
        { "option_id": 2, "text": "द्वितीयक", "is_correct": false },
        { "option_id": 3, "text": "तृतीयक", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "चतुर्थक", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "प्राथमिक"
    },
    {
      "question_id": 22,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "खाणकाम हा कोणत्या प्रकारचा व्यवसाय आहे?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "प्राथमिक", "is_correct": true },
        { "option_id": 2, "text": "द्वितीयक", "is_correct": false },
        { "option_id": 3, "text": "तृतीयक", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "चतुर्थक", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "प्राथमिक"
    },
    {
      "question_id": 23,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "बँक अधिकारी कोणत्या व्यवसायाशी संबंधित आहेत?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "प्राथमिक", "is_correct": false },
        { "option_id": 2, "text": "द्वितीयक", "is_correct": false },
        { "option_id": 3, "text": "तृतीयक", "is_correct": true },
        { "option_id": 4, "text": "चतुर्थक", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "तृतीयक"
    },
    {
      "question_id": 24,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "खालीलपैकी कोणता व्यवसाय निसर्गावर आधारित नाही?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "शेती", "is_correct": false },
        { "option_id": 2, "text": "मासेमारी", "is_correct": false },
        { "option_id": 3, "text": "सॉफ्टवेअर डेव्हलपमेंट", "is_correct": true },
        { "option_id": 4, "text": "पशुपालन", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "सॉफ्टवेअर डेव्हलपमेंट"
    },
    {
      "question_id": 25,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "कुंभारकाम हा कोणत्या प्रकारचा व्यवसाय आहे?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "प्राथमिक", "is_correct": false },
        { "option_id": 2, "text": "द्वितीयक", "is_correct": true },
        { "option_id": 3, "text": "तृतीयक", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "चतुर्थक", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "द्वितीयक"
    },
    {
      "question_id": 26,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "लोखंडापासून अवजारे तयार करणे हा कोणता व्यवसाय आहे?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "प्राथमिक", "is_correct": false },
        { "option_id": 2, "text": "द्वितीयक", "is_correct": true },
        { "option_id": 3, "text": "तृतीयक", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "चतुर्थक", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "द्वितीयक"
    },
    {
      "question_id": 27,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "दुग्ध व्यवसाय कोणत्या संसाधनावर अवलंबून आहे?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "प्राणी", "is_correct": true },
        { "option_id": 2, "text": "खनिजे", "is_correct": false },
        { "option_id": 3, "text": "हवा", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "वारा", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "प्राणी"
    },
    {
      "question_id": 28,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "व्यवसायांच्या वर्गीकरणामुळे काय समजते?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "देशाचे आर्थिक उत्पन्न", "is_correct": true },
        { "option_id": 2, "text": "देशाचे क्षेत्रफळ", "is_correct": false },
        { "option_id": 3, "text": "देशाचा इतिहास", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "यांपैकी काहीही नाही", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "देशाचे आर्थिक उत्पन्न"
    },
    {
      "question_id": 29,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "चतुर्थक व्यवसायांचा दर्जा कसा असतो?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "सामान्य", "is_correct": false },
        { "option_id": 2, "text": "अतिशय उच्च व बौद्धिक", "is_correct": true },
        { "option_id": 3, "text": "केवळ शारीरिक श्रम", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "यांपैकी नाही", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "अतिशय उच्च व बौद्धिक"
    },
    {
      "question_id": 30,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "बटाट्यापासून वेफर्स बनवणे हा कोणता व्यवसाय आहे?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "प्राथमिक", "is_correct": false },
        { "option_id": 2, "text": "द्वितीयक", "is_correct": true },
        { "option_id": 3, "text": "तृतीयक", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "चतुर्थक", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "द्वितीयक"
    },
    {
      "question_id": 31,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "खालीलपैकी कोणती सेवा तृतीयक व्यवसायात येत नाही?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "टपाल सेवा", "is_correct": false },
        { "option_id": 2, "text": "बँकिंग", "is_correct": false },
        { "option_id": 3, "text": "मासे पकडणे", "is_correct": true },
        { "option_id": 4, "text": "मनोरंजन", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "मासे पकडणे"
    },
    {
      "question_id": 32,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "ऊस तोडणे हा कोणता व्यवसाय आहे?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "प्राथमिक", "is_correct": true },
        { "option_id": 2, "text": "द्वितीयक", "is_correct": false },
        { "option_id": 3, "text": "तृतीयक", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "चतुर्थक", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "प्राथमिक"
    },
    {
      "question_id": 33,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "व्यापारात काय केले जाते?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "वस्तूंची खरेदी-विक्री", "is_correct": true },
        { "option_id": 2, "text": "शेती केली जाते", "is_correct": false },
        { "option_id": 3, "text": "खनिजे काढली जातात", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "कापड विणले जाते", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "वस्तूंची खरेदी-विक्री"
    },
    {
      "question_id": 34,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "विमानचालक (पायलट) कोणत्या व्यवसायात मोडतात?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "प्राथमिक", "is_correct": false },
        { "option_id": 2, "text": "द्वितीयक", "is_correct": false },
        { "option_id": 3, "text": "तृतीयक (सेवा)", "is_correct": true },
        { "option_id": 4, "text": "चतुर्थक", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "तृतीयक (सेवा)"
    },
    {
      "question_id": 35,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "द्वितीयक व्यवसायासाठी कच्चा माल कोठून मिळतो?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "प्राथमिक व्यवसायांतून", "is_correct": true },
        { "option_id": 2, "text": "दुकानांतून", "is_correct": false },
        { "option_id": 3, "text": "बँकेतून", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "आकाशातून", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "प्राथमिक व्यवसायांतून"
    },
    {
      "question_id": 36,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "दूध देणाऱ्या प्राण्यांच्या पालनाला काय म्हणतात?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "पशुपालन/दुग्धव्यवसाय", "is_correct": true },
        { "option_id": 2, "text": "खाणकाम", "is_correct": false },
        { "option_id": 3, "text": "कुक्कुटपालन", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "मत्स्यव्यवसाय", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "पशुपालन/दुग्धव्यवसाय"
    },
    {
      "question_id": 37,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "रेडिओ किंवा टीव्हीवर बातम्या सांगणे हा कोणता व्यवसाय आहे?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "प्राथमिक", "is_correct": false },
        { "option_id": 2, "text": "द्वितीयक", "is_correct": false },
        { "option_id": 3, "text": "तृतीयक (सेवा)", "is_correct": true },
        { "option_id": 4, "text": "यांपैकी नाही", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "तृतीयक (सेवा)"
    },
    {
      "question_id": 38,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "मानवाच्या प्राथमिक व्यवसायात कशाची भूमिका महत्त्वाची असते?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "निसर्ग", "is_correct": true },
        { "option_id": 2, "text": "यंत्र", "is_correct": false },
        { "option_id": 3, "text": "कागदपत्रे", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "पैसा", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "निसर्ग"
    },
    {
      "question_id": 39,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "सोन्यापासून दागिने बनवणे हा कोणता व्यवसाय आहे?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "प्राथमिक", "is_correct": false },
        { "option_id": 2, "text": "द्वितीयक", "is_correct": true },
        { "option_id": 3, "text": "तृतीयक", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "चतुर्थक", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "द्वितीयक"
    },
    {
      "question_id": 40,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "ज्या देशात तृतीयक व चतुर्थक व्यवसायांचे प्रमाण जास्त असते, तो देश कसा असतो?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "अल्पविकसित", "is_correct": false },
        { "option_id": 2, "text": "विकसित", "is_correct": true },
        { "option_id": 3, "text": "गरीब", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "यांपैकी नाही", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "विकसित"
    },
    {
      "question_id": 41,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "लाकडापासून टेबल बनवणे हा कोणत्या प्रकारचा व्यवसाय आहे?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "द्वितीयक", "is_correct": true },
        { "option_id": 2, "text": "प्राथमिक", "is_correct": false },
        { "option_id": 3, "text": "तृतीयक", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "चतुर्थक", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "द्वितीयक"
    },
    {
      "question_id": 42,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "शिक्षण हा कोणता व्यवसाय आहे?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "तृतीयक", "is_correct": true },
        { "option_id": 2, "text": "प्राथमिक", "is_correct": false },
        { "option_id": 3, "text": "द्वितीयक", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "चतुर्थक", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "तृतीयक"
    },
    {
      "question_id": 43,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "विटा तयार करणे हा कोणता व्यवसाय आहे?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "द्वितीयक", "is_correct": true },
        { "option_id": 2, "text": "प्राथमिक", "is_correct": false },
        { "option_id": 3, "text": "तृतीयक", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "चतुर्थक", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "द्वितीयक"
    },
    {
      "question_id": 44,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "मॉलमध्ये सेल्समनचे काम हा कोणता व्यवसाय आहे?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "तृतीयक", "is_correct": true },
        { "option_id": 2, "text": "प्राथमिक", "is_correct": false },
        { "option_id": 3, "text": "द्वितीयक", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "चतुर्थक", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "तृतीयक"
    },
    {
      "question_id": 45,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "मध गोळा करणे हा कोणत्या प्रकारचा व्यवसाय आहे?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "प्राथमिक", "is_correct": true },
        { "option_id": 2, "text": "द्वितीयक", "is_correct": false },
        { "option_id": 3, "text": "तृतीयक", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "चतुर्थक", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "प्राथमिक"
    },
    {
      "question_id": 46,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "फळप्रक्रिया उद्योग हा कोणत्या प्रकारचा व्यवसाय आहे?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "द्वितीयक", "is_correct": true },
        { "option_id": 2, "text": "प्राथमिक", "is_correct": false },
        { "option_id": 3, "text": "तृतीयक", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "चतुर्थक", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "द्वितीयक"
    },
    {
      "question_id": 47,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "पर्यटन हा कोणता व्यवसाय आहे?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "तृतीयक", "is_correct": true },
        { "option_id": 2, "text": "प्राथमिक", "is_correct": false },
        { "option_id": 3, "text": "द्वितीयक", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "चतुर्थक", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "तृतीयक"
    },
    {
      "question_id": 48,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "हवामान खात्यातील शास्त्रज्ञ कोणत्या व्यवसायात येतात?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "चतुर्थक", "is_correct": true },
        { "option_id": 2, "text": "प्राथमिक", "is_correct": false },
        { "option_id": 3, "text": "द्वितीयक", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "तृतीयक", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "चतुर्थक"
    },
    {
      "question_id": 49,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "कापसापासून सूत तयार करणे हा कोणत्या प्रकारचा व्यवसाय आहे?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "द्वितीयक", "is_correct": true },
        { "option_id": 2, "text": "प्राथमिक", "is_correct": false },
        { "option_id": 3, "text": "तृतीयक", "is_correct": false },
        { "option_id": 4, "text": "चतुर्थक", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "द्वितीयक"
    },
    {
      "question_id": 50,
      "question_type": "MCQ",
      "question": "मानवी व्यवसायांचे वर्गीकरण प्रामुख्याने किती गटांत केले जाते?",
      "options": [
        { "option_id": 1, "text": "दोन", "is_correct": false },
        { "option_id": 2, "text": "तीन", "is_correct": false },
        { "option_id": 3, "text": "चार", "is_correct": true },
        { "option_id": 4, "text": "पाच", "is_correct": false }
      ],
      "answer": "चार"
    },
    {
      "question_id": 51,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "मानवी व्यवसाय म्हणजे काय?",
      "answer": "मानव आपल्या गरजा पूर्ण करण्यासाठी ज्या विविध कृती किंवा कामे करतो, त्यांना मानवी व्यवसाय म्हणतात."
    },
    {
      "question_id": 52,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "प्राथमिक व्यवसायाची व्याख्या लिहा.",
      "answer": "जे व्यवसाय पूर्णपणे निसर्गावर अवलंबून असतात, त्यांना प्राथमिक व्यवसाय म्हणतात."
    },
    {
      "question_id": 53,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "प्राथमिक व्यवसायांची चार उदाहरणे द्या.",
      "answer": "शेती, पशुपालन, मासेमारी आणि खाणकाम ही प्राथमिक व्यवसायांची उदाहरणे आहेत."
    },
    {
      "question_id": 54,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "द्वितीयक व्यवसाय म्हणजे काय?",
      "answer": "प्राथमिक व्यवसायांतून मिळालेल्या कच्च्या मालावर प्रक्रिया करून पक्का माल तयार करणाऱ्या व्यवसायांना द्वितीयक व्यवसाय म्हणतात."
    },
    {
      "question_id": 55,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "द्वितीयक व्यवसायाला 'प्रक्रिया उद्योग' का म्हणतात?",
      "answer": "कारण या व्यवसायात कच्च्या मालाचे स्वरूप बदलून त्यावर विविध प्रक्रिया केल्या जातात, म्हणून त्यांना प्रक्रिया उद्योग म्हणतात."
    },
    {
      "question_id": 56,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "तृतीयक व्यवसाय म्हणजे काय?",
      "answer": "जे व्यवसाय प्राथमिक व द्वितीयक व्यवसायांना सेवा पुरवतात आणि मालाच्या वितरणाचे काम करतात, त्यांना तृतीयक व्यवसाय म्हणतात."
    },
    {
      "question_id": 57,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "तृतीयक व्यवसायांची तीन उदाहरणे सांगा.",
      "answer": "वाहतूक, व्यापार आणि बँकिंग ही तृतीयक व्यवसायांची उदाहरणे आहेत."
    },
    {
      "question_id": 58,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "चतुर्थक व्यवसाय कशावर आधारित असतात?",
      "answer": "चतुर्थक व्यवसाय हे विशेष कौशल्य, उच्च बुद्धिमत्ता आणि संशोधनावर आधारित असतात."
    },
    {
      "question_id": 59,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "चतुर्थक व्यवसायाचे एखादे उदाहरण द्या.",
      "answer": "वैद्यकीय चाचण्यांचे विश्लेषण, सॉफ्टवेअर निर्मिती किंवा वैज्ञानिक संशोधन हे चतुर्थक व्यवसाय आहेत."
    },
    {
      "question_id": 60,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "मानवी व्यवसायांचे वर्गीकरण कशासाठी केले जाते?",
      "answer": "देशाचे आर्थिक उत्पन्न आणि प्रगतीचा टप्पा समजून घेण्यासाठी व्यवसायांचे वर्गीकरण केले जाते."
    },
    {
      "question_id": 61,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "शेती हा व्यवसाय कोणत्या घटकावर आधारित आहे?",
      "answer": "शेती हा व्यवसाय जमीन (मृदा), पाणी आणि हवामान या नैसर्गिक घटकांवर आधारित आहे."
    },
    {
      "question_id": 62,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "दूध विक्री हा कोणता व्यवसाय आहे?",
      "answer": "दूध विक्री हा तृतीयक (व्यापार) व्यवसाय आहे."
    },
    {
      "question_id": 63,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "दुग्धशाळा किंवा डेअरी हा कोणता व्यवसाय आहे?",
      "answer": "दुधावर प्रक्रिया करून उपपदार्थ बनवणारी डेअरी हा द्वितीयक व्यवसाय आहे."
    },
    {
      "question_id": 64,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "वाहतुकीचा व्यवसायामध्ये काय उपयोग होतो?",
      "answer": "कच्चा माल कारखान्यापर्यंत आणि पक्का माल बाजारपेठेपर्यंत नेण्यासाठी वाहतुकीचा उपयोग होतो."
    },
    {
      "question_id": 65,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "कच्चा माल म्हणजे काय?",
      "answer": "निसर्गातून मिळालेला असा माल ज्यावर प्रक्रिया करून नवीन वस्तू बनवता येते, त्याला कच्चा माल म्हणतात."
    },
    {
      "question_id": 66,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "पक्का माल म्हणजे काय?",
      "answer": "कच्च्या मालावर प्रक्रिया करून तयार झालेली वापरण्यायोग्य वस्तू म्हणजे पक्का माल होय."
    },
    {
      "question_id": 67,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "व्यापार म्हणजे काय?",
      "answer": "वस्तूंची खरेदी आणि विक्री करण्याच्या प्रक्रियेला व्यापार म्हणतात."
    },
    {
      "question_id": 68,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "कुक्कुटपालन हा कोणता व्यवसाय आहे?",
      "answer": "कुक्कुटपालन (कोंबड्या पाळणे) हा प्राथमिक व्यवसाय आहे."
    },
    {
      "question_id": 69,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "लोखंडाच्या खाणीतून मिळणारे लोह हे कच्चा माल का मानले जाते?",
      "answer": "कारण त्यापासून शुद्ध लोखंड मिळवण्यासाठी प्रक्रिया करावी लागते, म्हणून ते कच्चा माल आहे."
    },
    {
      "question_id": 70,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "वकील कोणत्या प्रकारचे व्यवसाय करतात?",
      "answer": "वकील सल्ला देण्याचे काम करतात, म्हणून त्यांचा व्यवसाय तृतीयक (सेवा) गटात मोडतो."
    },
    {
      "question_id": 71,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "विकसित देशांमध्ये कोणत्या व्यवसायांचे प्रमाण जास्त असते?",
      "answer": "विकसित देशांमध्ये तृतीयक आणि चतुर्थक व्यवसायांचे प्रमाण जास्त असते."
    },
    {
      "question_id": 72,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "प्राथमिक व्यवसायावर कोणाचे नियंत्रण नसते?",
      "answer": "प्राथमिक व्यवसायांवर निसर्गाचे नियंत्रण असते, मानवाचे नसते."
    },
    {
      "question_id": 73,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "कारखान्याला द्वितीयक व्यवसाय का म्हणतात?",
      "answer": "कारण कारखान्यात यंत्रांच्या साह्याने कच्च्या मालाचे रूपांतर अधिक मौल्यवान पक्क्या मालात केले जाते."
    },
    {
      "question_id": 74,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "संदेशवहन हा कोणत्या प्रकारचा व्यवसाय आहे?",
      "answer": "संदेशवहन (Communication) हा तृतीयक व्यवसाय आहे."
    },
    {
      "question_id": 75,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "माहिती तंत्रज्ञान (IT) क्षेत्रातील तज्ञ कोणत्या व्यवसायात येतात?",
      "answer": "ते चतुर्थक व्यवसायात येतात कारण त्यांचे काम उच्च बौद्धिक कौशल्यावर आधारित असते."
    },
    {
      "question_id": 76,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "शिकार करणे हा व्यवसाय आता का कमी झाला आहे?",
      "answer": "प्राण्यांच्या संरक्षणासाठी शिकार करण्यावर बंदी आली असल्यामुळे हा व्यवसाय आता कमी झाला आहे."
    },
    {
      "question_id": 77,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "लाकूडतोड हा प्राथमिक व्यवसाय कोठे मोठ्या प्रमाणात चालतो?",
      "answer": "ज्या प्रदेशात दाट जंगले आहेत, अशा प्रदेशात लाकूडतोड हा व्यवसाय मोठ्या प्रमाणात चालतो."
    },
    {
      "question_id": 78,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "मिठगरे हा कोणत्या प्रकारचा व्यवसाय आहे?",
      "answer": "मिठगरे (समुद्राच्या पाण्यापासून मीठ बनवणे) हा प्राथमिक व्यवसाय आहे."
    },
    {
      "question_id": 79,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "प्राथमिक व्यवसायातील मालाची किंमत कमी का असते?",
      "answer": "कारण तो माल नैसर्गिक स्वरूपात असतो आणि त्यावर कोणतीही प्रक्रिया केलेली नसते."
    },
    {
      "question_id": 80,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "तृतीयक व्यवसायामुळे कशाला गती मिळते?",
      "answer": "तृतीयक व्यवसायामुळे आर्थिक देवाणघेवाण आणि उत्पादनाच्या वितरणाला गती मिळते."
    },
    {
      "question_id": 81,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "पशुपालनाचे दोन उद्देश सांगा.",
      "answer": "दूध मिळवणे आणि शेतीकामासाठी मदत मिळवणे हे पशुपालनाचे दोन उद्देश आहेत."
    },
    {
      "question_id": 82,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "व्यवसायांच्या साखळीत सर्वात शेवटचा टप्पा कोणता असतो?",
      "answer": "ग्राहकापर्यंत माल पोहोचवणे किंवा सेवा देणे हा शेवटचा टप्पा असतो."
    },
    {
      "question_id": 83,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "मासेमारी हा व्यवसाय प्रामुख्याने कोठे चालतो?",
      "answer": "मासेमारी हा व्यवसाय प्रामुख्याने समुद्रकिनारी आणि नद्यांच्या काठावर चालतो."
    },
    {
      "question_id": 84,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "खाणकाम व्यवसायासाठी कशाची गरज असते?",
      "answer": "खाणकाम व्यवसायासाठी भूगर्भात खनिजांची उपलब्धता असणे आवश्यक असते."
    },
    {
      "question_id": 85,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "व्यवसायांच्या साखळीत एकमेकांवर अवलंबित्व का असते?",
      "answer": "कारण कच्चा माल, त्याचे उत्पादन आणि वितरण यासाठी प्रत्येक व्यवसायाला दुसऱ्या व्यवसायाची गरज भासते."
    },
    {
      "question_id": 86,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "बौद्धिक व्यवसाय म्हणजे काय?",
      "answer": "ज्या कामात शारीरिक श्रमांपेक्षा बुद्धीचा वापर जास्त होतो, त्यांना बौद्धिक व्यवसाय (चतुर्थक) म्हणतात."
    },
    {
      "question_id": 87,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "फर्निचर बनवणे हा कोणता व्यवसाय आहे?",
      "answer": "फर्निचर बनवणे हा द्वितीयक व्यवसाय आहे."
    },
    {
      "question_id": 88,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "शाळा आणि महाविद्यालये कोणत्या गटात येतात?",
      "answer": "शाळा आणि महाविद्यालये ही शिक्षण सेवा पुरवत असल्यामुळे तृतीयक व्यवसायात येतात."
    },
    {
      "question_id": 89,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "प्राथमिक व्यवसायांचे स्वरूप कसे असते?",
      "answer": "प्राथमिक व्यवसाय हे साधे आणि थेट निसर्गातून उत्पन्न मिळवून देणारे असतात."
    },
    {
      "question_id": 90,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "दुय्यम व्यवसायामुळे मालाचे मूल्य वाढते का?",
      "answer": "हो, प्रक्रियेमुळे मालाचा टिकाऊपणा आणि गुणवत्ता सुधारते, परिणामी त्याचे मूल्य वाढते."
    },
    {
      "question_id": 91,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "कलेचा वापर कोणत्या व्यवसायात होऊ शकतो?",
      "answer": "चित्रकला, मूर्तिकला किंवा संगीत यांसारख्या कलांचा वापर तृतीयक किंवा चतुर्थक व्यवसायात होऊ शकतो."
    },
    {
      "question_id": 92,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "कृषी-पर्यटन हा कोणत्या व्यवसायांचा संगम आहे?",
      "answer": "कृषी-पर्यटन हा प्राथमिक (शेती) आणि तृतीयक (पर्यटन सेवा) व्यवसायांचा संगम आहे."
    },
    {
      "question_id": 93,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "मोठ्या शहरांमध्ये कोणत्या व्यवसायांची गर्दी असते?",
      "answer": "मोठ्या शहरांमध्ये तृतीयक आणि चतुर्थक व्यवसायांची गर्दी जास्त असते."
    },
    {
      "question_id": 94,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "ग्रामीण भागात प्रामुख्याने कोणते व्यवसाय चालतात?",
      "answer": "ग्रामीण भागात प्रामुख्याने शेती आणि पशुपालन हे प्राथमिक व्यवसाय चालतात."
    },
    {
      "question_id": 95,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "कच्च्या मालाची गुणवत्ता कशावर अवलंबून असते?",
      "answer": "कच्च्या मालाची गुणवत्ता नैसर्गिक परिस्थिती आणि जमिनीच्या सुपीकतेवर अवलंबून असते."
    },
    {
      "question_id": 96,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "कापड गिरणी हा कोणता व्यवसाय आहे?",
      "answer": "कापड गिरणी (Textile Mill) हा द्वितीयक व्यवसाय आहे."
    },
    {
      "question_id": 97,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "आरोग्य सेवा कोणत्या व्यवसायाचे उदाहरण आहे?",
      "answer": "आरोग्य सेवा हे तृतीयक व्यवसायाचे उदाहरण आहे."
    },
    {
      "question_id": 98,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "सॉफ्टवेअर इंजिनिअर हा कोणत्या वर्गात येतो?",
      "answer": "सॉफ्टवेअर इंजिनिअर हा चतुर्थक व्यवसायाच्या वर्गात येतो."
    },
    {
      "question_id": 99,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "मानवी जीवनात व्यवसायाचे महत्त्व काय आहे?",
      "answer": "व्यवसायामुळे माणसाला उपजीविकेचे साधन मिळते आणि समाजाची प्रगती होते."
    },
    {
      "question_id": 100,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "आर्थिक विकास म्हणजे काय?",
      "answer": "देशातील विविध व्यवसायांच्या वाढीमुळे लोकांच्या राहणीमानात होणारी सुधारणा म्हणजे आर्थिक विकास होय."
    },
    {
      "question_id": 101,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "व्यापारी म्हणजे कोण?",
      "answer": "जो व्यक्ती उत्पादकाकडून माल विकत घेऊन तो ग्राहकाला विकतो, त्याला व्यापारी म्हणतात."
    },
    {
      "question_id": 102,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "बँकिंगचे कार्य काय असते?",
      "answer": "पैशांची सुरक्षित ठेव ठेवणे आणि व्यवसायांसाठी कर्ज पुरवणे हे बँकिंगचे मुख्य कार्य असते."
    },
    {
      "question_id": 103,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "कापूस हा कोणत्या व्यवसायाचा कच्चा माल आहे?",
      "answer": "कापूस हा वस्त्रोद्योग (कापड निर्मिती) या द्वितीयक व्यवसायाचा कच्चा माल आहे."
    },
    {
      "question_id": 104,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "रस्त्यांचे जाळे कोणत्या व्यवसायासाठी महत्त्वाचे असते?",
      "answer": "रस्त्यांचे जाळे हे वाहतूक आणि व्यापार या तृतीयक व्यवसायांसाठी महत्त्वाचे असते."
    },
    {
      "question_id": 105,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "शास्त्रज्ञांचे संशोधन कोणत्या कामात मदत करते?",
      "answer": "शास्त्रज्ञांचे संशोधन उत्पादन वाढवण्यासाठी आणि नवनवीन तंत्रज्ञान विकसित करण्यासाठी मदत करते."
    },
    {
      "question_id": 106,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "प्राथमिक व्यवसाय करणाऱ्यांना काय म्हणतात?",
      "answer": "प्राथमिक व्यवसाय करणाऱ्यांना प्रामुख्याने शेतकरी, कष्टकरी किंवा कामगार म्हणतात."
    },
    {
      "question_id": 107,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "व्यवसायांच्या साखळीत वाहतूक कधी येते?",
      "answer": "कच्चा माल उत्पादनासाठी नेताना आणि पक्का माल विक्रीसाठी नेताना अशा दोन्ही वेळी वाहतूक येते."
    },
    {
      "question_id": 108,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "दुग्धव्यवसाय हा प्रामुख्याने कशावर आधारित आहे?",
      "answer": "दुग्धव्यवसाय हा प्राण्यांच्या संगोपनावर आधारित आहे."
    },
    {
      "question_id": 109,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "कच्च्या मालाचे पक्क्या मालात रूपांतर का केले जाते?",
      "answer": "माल अधिक टिकाऊ आणि वापरण्यास सुलभ व्हावा यासाठी त्याचे रूपांतर केले जाते."
    },
    {
      "question_id": 110,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "अन्नप्रक्रिया उद्योग म्हणजे काय?",
      "answer": "शेती किंवा पशुपालनातून मिळालेल्या अन्नपदार्थांवर प्रक्रिया करून ते जास्त काळ टिकवणे याला अन्नप्रक्रिया उद्योग म्हणतात."
    },
    {
      "question_id": 111,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "कच्चा माल आणि पक्का माल यात काय फरक आहे?",
      "answer": "कच्चा माल हा नैसर्गिक व अशुद्ध असतो, तर पक्का माल हा प्रक्रिया केलेला व शुद्ध असतो."
    },
    {
      "question_id": 112,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "देशाचे दरडोई उत्पन्न कशावरून ठरते?",
      "answer": "देशातील विविध व्यवसायातून मिळणाऱ्या एकूण राष्ट्रीय उत्पन्नावरून दरडोई उत्पन्न ठरते."
    },
    {
      "question_id": 113,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "सल्लागार (Consultant) कोणत्या व्यवसायात मोडतात?",
      "answer": "सल्लागार हे त्यांच्या विशेष ज्ञानामुळे चतुर्थक व्यवसायात मोडतात."
    },
    {
      "question_id": 114,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "खाणकाम केल्यामुळे पर्यावरणावर काय परिणाम होतो?",
      "answer": "खाणकाम केल्यामुळे जमिनीचे खोदकाम होते आणि काही वेळा पर्यावरणाचा ऱ्हास होऊ शकतो."
    },
    {
      "question_id": 115,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "विटा कशापासून तयार केल्या जातात?",
      "answer": "विटा प्रामुख्याने चिकनमाती किंवा विशिष्ट प्रकारच्या मातीपासून तयार केल्या जातात."
    },
    {
      "question_id": 116,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "मॉल आणि छोटी दुकाने यांच्यात काय साम्य आहे?",
      "answer": "दोन्ही ठिकाणी वस्तूंची खरेदी-विक्री केली जाते, म्हणजेच दोन्ही तृतीयक व्यवसाय आहेत."
    },
    {
      "question_id": 117,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "जंगलतोड थांबवण्यासाठी काय केले पाहिजे?",
      "answer": "जंगलतोड थांबवण्यासाठी वृक्षारोपण केले पाहिजे आणि लाकडाला पर्यायी वस्तू वापरल्या पाहिजेत."
    },
    {
      "question_id": 118,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "पशुपालनात कोणत्या प्राण्यांचा समावेश होतो?",
      "answer": "गाय, म्हैस, शेळी, मेंढी आणि उंट यांसारख्या प्राण्यांचा समावेश होतो."
    },
    {
      "question_id": 119,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "उत्पादन व्यवसायाचा फायदा कोणाला होतो?",
      "answer": "उत्पादन व्यवसायाचा फायदा उत्पादक, कामगार आणि ग्राहक या सर्वांना होतो."
    },
    {
      "question_id": 120,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "तृतीयक व्यवसायामुळे रोजगाराच्या संधी वाढतात का?",
      "answer": "हो, सेवा क्षेत्रात वाढ झाल्यामुळे रोजगाराच्या अनेक नवीन संधी निर्माण होतात."
    },
    {
      "question_id": 121,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "कच्च्या मालाची वाहतूक स्वस्त असते की महाग?",
      "answer": "कच्च्या मालाची वाहतूक ही वजनावर अवलंबून असते, पण ती पक्क्या मालापेक्षा सहसा स्वस्त असते."
    },
    {
      "question_id": 122,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "मानवाच्या प्राथमिक गरजा कोणत्या आहेत?",
      "answer": "अन्न, वस्त्र आणि निवारा या मानवाच्या प्राथमिक गरजा आहेत."
    },
    {
      "question_id": 123,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "यंत्रसामग्री कोणत्या व्यवसायात वापरली जाते?",
      "answer": "यंत्रसामग्री प्रामुख्याने द्वितीयक (उद्योग) व्यवसायात वापरली जाते."
    },
    {
      "question_id": 124,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "व्यापाराचे दोन प्रकार सांगा.",
      "answer": "घाऊक व्यापार आणि किरकोळ व्यापार हे व्यापाराचे दोन प्रकार आहेत."
    },
    {
      "question_id": 125,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "शेतकरी आपला माल कोठे विकतो?",
      "answer": "शेतकरी आपला माल बाजारपेठेत किंवा कृषी उत्पन्न बाजार समितीत विकतो."
    },
    {
      "question_id": 126,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "प्राथमिक व्यवसायात श्रमाचे महत्त्व काय आहे?",
      "answer": "प्राथमिक व्यवसायात शारीरिक श्रम जास्त लागतात कारण अनेक कामे हाताने करावी लागतात."
    },
    {
      "question_id": 127,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "विटांच्या भट्टीवर कोणते काम चालते?",
      "answer": "विटांच्या भट्टीवर मातीपासून विटा भाजण्याचे व तयार करण्याचे काम चालते."
    },
    {
      "question_id": 128,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "दुधाचे पाश्चरायझेशन का केले जाते?",
      "answer": "दूध जास्त वेळ टिकावे आणि त्यातील जंतू नष्ट व्हावेत यासाठी पाश्चरायझेशन केले जाते."
    },
    {
      "question_id": 129,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "चतुर्थक व्यवसायासाठी शिक्षणाची अट असते का?",
      "answer": "हो, चतुर्थक व्यवसायासाठी उच्च शिक्षण आणि विशेष प्रशिक्षणाची आवश्यकता असते."
    },
    {
      "question_id": 130,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "विमा (Insurance) कोणत्या व्यवसायाचे उदाहरण आहे?",
      "answer": "विमा ही एक सेवा असल्यामुळे ती तृतीयक व्यवसायाचे उदाहरण आहे."
    },
    {
      "question_id": 131,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "नैसर्गिक साधनसंपत्तीचा ऱ्हास का होत आहे?",
      "answer": "वाढती लोकसंख्या आणि मानवाचा हव्यास यामुळे नैसर्गिक साधनसंपत्तीचा ऱ्हास होत आहे."
    },
    {
      "question_id": 132,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "शेतीला पूरक व्यवसाय कोणते आहेत?",
      "answer": "पशुपालन, दुग्धव्यवसाय आणि कुक्कुटपालन हे शेतीला पूरक व्यवसाय आहेत."
    },
    {
      "question_id": 133,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "खाणकाम कोठे केले जाते?",
      "answer": "खाणकाम जमिनीच्या खाली किंवा डोंगराळ भागात जिथे खनिजे उपलब्ध आहेत तिथे केले जाते."
    },
    {
      "question_id": 134,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "मानवी व्यवसायांचा पर्यावरणाशी काय संबंध आहे?",
      "answer": "व्यवसाय जितके निसर्गावर आधारित असतील, तितका त्यांचा पर्यावरणावर परिणाम जास्त होतो."
    },
    {
      "question_id": 135,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "दुय्यम व्यवसायामुळे रोजगाराच्या संधी कशा निर्माण होतात?",
      "answer": "कारखाने सुरू झाल्यामुळे तिथे काम करण्यासाठी मजुरांपासून इंजिनिअर्सपर्यंत अनेकांना रोजगार मिळतो."
    },
    {
      "question_id": 136,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "मालाचे पॅकिंग कोणत्या व्यवसायात येते?",
      "answer": "मालाचे पॅकिंग हे द्वितीयक व्यवसायाचा भाग असते."
    },
    {
      "question_id": 137,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "ग्राहक म्हणजे कोण?",
      "answer": "जो व्यक्ती आपल्या गरजेसाठी वस्तू किंवा सेवा विकत घेतो, त्याला ग्राहक म्हणतात."
    },
    {
      "question_id": 138,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "दुग्ध व्यवसायासाठी कोणत्या गोष्टींची गरज असते?",
      "answer": "चांगल्या प्रतीचे पशुधन, चारा, पाणी आणि दुधाची बाजारपेठ यांची गरज असते."
    },
    {
      "question_id": 139,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "व्यापारातील नफा म्हणजे काय?",
      "answer": "वस्तू खरेदी केलेल्या किमतीपेक्षा जास्त किमतीला विकली की जो जास्तीचा पैसा मिळतो, त्याला नफा म्हणतात."
    },
    {
      "question_id": 140,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "सॉफ्टवेअर निर्मिती म्हणजे काय?",
      "answer": "संगणकावर विशिष्ट कामे करण्यासाठी प्रोग्राम तयार करणे म्हणजे सॉफ्टवेअर निर्मिती होय."
    },
    {
      "question_id": 141,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "व्यवसायांच्या प्रकारांमध्ये फरक का असतो?",
      "answer": "कामानुसार आणि त्यातून मिळणाऱ्या उत्पन्नानुसार व्यवसायांच्या प्रकारांमध्ये फरक असतो."
    },
    {
      "question_id": 142,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "वाहतुकीची साधने कोणती आहेत?",
      "answer": "ट्रक, रेल्वे, जहाजे आणि विमाने ही वाहतुकीची प्रमुख साधने आहेत."
    },
    {
      "question_id": 143,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "द्वितीयक व्यवसायात भांडवलाची गरज जास्त असते का?",
      "answer": "हो, कारखाने आणि यंत्रसामग्रीसाठी मोठ्या प्रमाणात भांडवलाची (पैशाची) गरज असते."
    },
    {
      "question_id": 144,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "तृतीयक व्यवसायामुळे लोकांचे जीवन सुसह्य होते का?",
      "answer": "हो, कारण शिक्षण, आरोग्य आणि बँकिंग यांसारख्या सेवांमुळे लोकांच्या गरजा वेगाने पूर्ण होतात."
    },
    {
      "question_id": 145,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "कच्चा माल खराब होण्याची शक्यता असते का?",
      "answer": "हो, विशेषतः दूध, फळे आणि भाजीपाला यांसारखा कच्चा माल लवकर खराब होऊ शकतो."
    },
    {
      "question_id": 146,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "मासेमारीसाठी बोटींचा वापर कोणता व्यवसाय आहे?",
      "answer": "बोटींचा वापर करून मासे पकडणे हा प्राथमिक व्यवसाय आहे."
    },
    {
      "question_id": 147,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "उत्पादकाचे मुख्य ध्येय काय असते?",
      "answer": "कमी खर्चात चांगल्या गुणवत्तेचा माल तयार करून नफा मिळवणे हे उत्पादकाचे मुख्य ध्येय असते."
    },
    {
      "question_id": 148,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "व्यापारामुळे जगाची अर्थव्यवस्था कशी जोडली जाते?",
      "answer": "एका देशातील माल दुसऱ्या देशात विकला गेल्यामुळे जागतिक अर्थव्यवस्था एकमेकांशी जोडली जाते."
    },
    {
      "question_id": 149,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "मानवी व्यवसायांचे भविष्य कशावर अवलंबून आहे?",
      "answer": "मानवी व्यवसायांचे भविष्य शाश्वत विकास आणि पर्यावरणाचे रक्षण यावर अवलंबून आहे."
    },
    {
      "question_id": 150,
      "question_type": "Short Answer",
      "question": "व्यवसायांच्या वर्गीकरणामुळे विद्यार्थ्याला काय समजते?",
      "answer": "विद्यार्थ्याला समाजातील विविध कामांचे स्वरूप आणि त्यांचे अर्थव्यवस्थेतील महत्त्व समजते."
    }
  ]
}